DEFRITEN

Fermer le menu

Toutes les rubriques

Déclaration de protection des données
=====================================

Par le biais de cette déclaration de la protection des données, nous vous informons sur la façon dont nous traitons vos données personnelles. Les données personnelles sont toutes les informations qui se rapportent à vous en tant que personne ou qui permettent de vous identifier personnellement.

Sommaire
--------

* [1\. Quelle est la finalité de la présente déclaration de protection des données et de quoi vous informons-nous?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#erstens "1. Quelle est la finalité de la présente déclaration de protection des données et de quoi vous informons-nous?")
    
* [2\. Quand la présente déclaration de protection des données s'applique-t-elle?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#zweitens "2. Quand la présente déclaration de protection des données s'applique-t-elle?")
    
* [3\. À qui incombe la responsabilité du traitement des données personnelles?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#drittens "3. À qui incombe la responsabilité du traitement des données personnelles?")
    
* [4\. À qui pouvez-vous vous adresser si vous avez des questions sur la protection des données?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#viertens "4. À qui pouvez-vous vous adresser si vous avez des questions sur la protection des données?")

* [6\. Quels termes utilisons-nous dans la présente déclaration de protection des données?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#sechstens "6. Quels termes utilisons-nous dans la présente déclaration de protection des données?")

* [9\. Sur quelles bases légales reposent la collecte et le traitement de vos données personnelles?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#neuntens "9. Sur quelles bases légales reposent la collecte et le traitement de vos données personnelles?")

* [11\. Pouvons-nous transmettre vos données personnelles à l'étranger?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#elftens "11. Pouvons-nous transmettre vos données personnelles à l'étranger? ")

* [14\. Avons-nous recours aux décisions individuelles automatisées?](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#vierzehntens "14. Avons-nous recours aux décisions individuelles automatisées? ")

* [17\. Modification de la présente déclaration de protection des données](https://www.coop.ch/fr/entreprise/protection-des-donnees.html#siebzehntens "17. Modification de la présente déclaration de protection des données ")

1\. Quelle est la finalité de la présente déclaration de protection des données et de quoi vous informons-nous?
---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

Nous attachons une grande importance à la protection des données. C'est pourquoi nous traitons les vôtres avec le plus grand soin et dans le respect des prescriptions légales applicables. Une protection des données efficace va de pair avec une information transparente. La présente déclaration de protection des données vous informe sur le traitement de vos données et sur la finalité de ce traitement. Vous apprendrez en particulier:

* **quelles données** nous traitons et **pourquoi**;
* qui a **accès** à vos données et à qui nous les **transmettons**;
* combien de temps nous **conservons** vos données;
* quels sont vos **droits** et comment vous **pouvez les faire valoir**;
* quels **cookies** et autres outils nous utilisons sur nos **sites web**.

2\. Quand la présente déclaration de protection des données s'applique-t-elle?
------------------------------------------------------------------------------

La présente déclaration de protection des données s'applique à tous les processus au cours desquels nous **traitons vos données personnelles**, dans la mesure où nous ne vous avons adressé aucune information distincte à ce sujet. La présente déclaration s'applique en particulier lorsque:

* vous consultez nos sites web;
* vous faites vos achats dans nos magasins ou nos magasins en ligne;
* vous utilisez nos offres en ligne ou nos applis;
* vous vous abonnez à l'une de nos newsletters;
* vous prenez contact avec nous;
* vous recevez des informations ou une communication marketing de notre part;
* vous participez à nos concours ou tirages au sort;
* vous réservez l'un de nos cours ou participez à l'un de nos événements;
* vous recevez des études de marché, sondages d'opinion ou enquêtes clientèle de notre part.

La présente déclaration de protection des données s'applique également aux formats et entreprises de production de Coop Société Coopérative, qui peuvent la compléter par leurs propres dispositions. Elle peut aussi s'appliquer au sein d'autres entreprises du groupe Coop, qui peuvent également la compléter par leurs propres dispositions ([voir point 3](#drittens)). Pour le traitement des données relatives à la Supercard, les [Conditions générales d'utilisation de la Supercard](https://www.supercard.ch/fr/la-supercard/cgv.html) prévalent. La présente déclaration de protection des données prend effet, en complément, s'il y est fait référence. Veuillez noter que les Conditions générales d'utilisation applicables peuvent elles aussi inclure des dispositions relatives à la protection des données (p. ex. les CGU de nos magasins en ligne).

3\. À qui incombe la responsabilité du traitement des données personnelles?
---------------------------------------------------------------------------

Conformément à la réglementation sur la protection des données, la responsabilité du traitement des données personnelles incombe à l'entreprise, qui détermine à quelles fins et par quels moyens elle effectue ce traitement ; elle peut aussi revenir conjointement à plusieurs entreprises.

La responsabilité du traitement des données visées par la présente déclaration incombe à **Coop Société Coopérative** ou à une **entreprise du groupe Coop**. En principe, il s'agit de l'entreprise du groupe Coop qui a fait référence à la présente déclaration de protection des données (ci-après "nous").

[### Les formats suivants de Coop Société Coopérative gèrent leurs propres magasins et/ou sites Internet, magasins en ligne inclus:](#collapse_-224570133_0)

* Coop.ch
* Supercard
* Interdiscount
* Microspot.ch
* Coop City
* Jumbo
* Livique
* Lumimart
* Christ Montres & Bijoux
* Import Parfumerie
* Coop Restaurants
* Betty Bossi
* Magasin en ligne de cartes cadeaux pour les professionnels Coop

[### Sous les formats suivants, Coop Société Coopérative propose divers services avec son propre site Internet:](#collapse_1017244824_0)

* Presse Coop
* scoop!
* Hello Family
* Bâle Hotels
* Fooby
* Karma
* Des paroles aux actes
* Sapori d'Italia
* Coop to go
* WeNeed
* Centres Commerciaux Coop  
    
* Naturaline
* Maison tropicale de Frutigen
* Oona Caviar
* Per Piedi
* Coop Immobilier
* Caisse de dépôts Coop
* Centres de séminaires et de formation Coop

[### Les entreprises de production suivantes appartiennent à Coop Société Coopérative et gèrent leurs propres sites Internet et, pour certaines, un magasin en ligne.](#collapse_-1959054359_0)

* HALBA
* Swissmill
* Steinfels Swiss
* Chocolats (HALBA)
* Reismühle Nutrex
* Nutrex

[### Les entreprises indépendantes suivantes appartiennent au groupe Coop:](#collapse_-1085693431_0)

* The Body Shop Switzerland AG
* Swiss Household Services AG (fust.ch, nettoshop.ch, schubiger-online.ch)
* Marché Restaurants Suisse AG
* RailCare AG
* Parrainage Coop pour les régions de montagne, société coopérative

Ces listes ne sont pas exhaustives.

4\. À qui pouvez-vous vous adresser si vous avez des questions sur la protection des données?
---------------------------------------------------------------------------------------------

Pour toute demande ou question relative à la protection des données, vous pouvez vous adresser tout d'abord à **Coop Société Coopérative**:

Coop Société Coopérative  
Thiersteinerallee 14  
4053 Bâle  
Tél. 0848 888 444  
kundendienst@coop.ch

Si une autre entreprise s'est référée à la présente déclaration de protection des données, c'est à elle qu'incombe la responsabilité du traitement des données. Dans ce cas, vous pouvez lui adresser vos questions directement. Vous trouverez les données de contact dans l'impressum de son site Internet.  

Nous avons en outre un représentant pour l'Union européenne, dont vous trouverez les données de contact ci-dessous:  

VGS Datenschutzpartner GmbH  
Am Kaiserkai 69  
20457 Hambourg  
Allemagne  
info@datenschutzpartner.eu

5\. Quels sont vos droits?
--------------------------

### 5.1. Droit aux renseignements  

Vous pouvez en tout temps demander un renseignement sur le traitement des données personnelles vous concernant. Il vous suffit d'adresser une demande de renseignement accompagnée d'une pièce d'identité à l'entreprise responsable ([voir point 3](#drittens)).  

Nous pouvons restreindre ou refuser l'octroi des renseignements demandés lorsque cette communication s'oppose à nos obligations légales, à nos intérêts légitimes, à l'intérêt public ou encore aux intérêts de tiers. Il en va de même lorsque la demande de renseignements est abusive. Si le volume de travail nécessaire est considérable, une participation aux frais peut être exigée; le cas échéant, une information vous est préalablement adressée.  

Votre demande est traitée dans un délai légal de 30 jours. Nous nous réservons le droit de prolonger ce délai si le nombre de demandes est important, si des motifs techniques ou juridiques le justifient ou si nous avons besoin d'informations complémentaires de votre part. Le cas échéant, cette prolongation de délai vous est communiquée en temps utile, au moins par message.  

### 5.2. Suppression et rectification  

Vous avez en tout temps la possibilité de demander la suppression ou la rectification de vos données personnelles. Nous vous prions d'envoyer votre demande de suppression des données, accompagnée d'une preuve d'identité, à l'entreprise responsable ([voir point 3](#drittens)).  

Cette demande peut être refusée si les prescriptions légales nous imposent de prolonger ou de ne pas modifier le délai de conservation des données ou si un fait justificatif s'y oppose.  

Veuillez noter que, dans certaines circonstances, l'exercice de vos droits peut entrer en conflit avec des accords contractuels et entraîner des conséquences juridiques sur l'exécution du contrat (p. ex. résiliation anticipée du contrat ou coûts).  

### 5.3. Voies de droit  

Si le traitement des données personnelles vous concerne, vous avez la possibilité de faire valoir vos droits devant la justice ou d'en aviser l'autorité de surveillance compétente. En Suisse, l'autorité de surveillance compétente est le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence: [http://www.edoeb.admin.ch](http://www.edoeb.admin.ch/).  

6\. Quels termes utilisons-nous dans la présente déclaration de protection des données?
---------------------------------------------------------------------------------------

Nous utilisons dans la présente déclaration des termes spécifiques, qui ont une signification juridique. Vous trouverez ci-après la définition des termes les plus importants.

### 6.1 Données personnelles

Sont regroupées sous le terme "données personnelles", toutes les informations se rapportant à une personne physique identifiée ou identifiable. En font partie notamment le nom, l'adresse, la date de naissance, l'adresse mail ou le numéro de téléphone. Les données concernant les préférences personnelles, telles que les activités de loisirs ou les affiliations à des associations en font également partie.  

### 6.2 Données personnelles sensibles  

Sont considérées comme des "données sensibles" les données concernant des opinions ou des activités religieuses, philosophiques, politiques ou syndicales, les données relatives à la santé et, le cas échéant, les données concernant des poursuites et sanctions administratives ou pénales ainsi que les données concernant des mesures d'aide sociale. Si nécessaire et approprié, nous pouvons exiger ces données sensibles, qui font alors l'objet d'un traitement strictement confidentiel.  

### 6.3 Traitement de données personnelles

Est considérée comme "traitement de données personnelles" toute opération réalisée avec de telles données, indépendamment des procédures et moyens utilisés (notamment la collecte, l'enregistrement, la conservation, l'utilisation, la modification, la communication, l'archivage, la suppression ou la destruction de données).  

### 6.4 Communication de données personnelles

Il y a communication de données personnelles lorsque ces données sont transmises ou rendues accessibles à autrui, par exemple en les diffusant ou les divulguant à des tiers.  

### 6.5 Anonymisation

L'anonymisation désigne le processus par lequel les données personnelles sont modifiées, afin qu'il soit impossible de tirer de conclusions sur la personne physique qu'elles concernent. Contrairement à la pseudonymisation, l'anonymisation est irréversible.  

### 6.6 Pseudonymisation

La pseudonymisation des données personnelles est le processus par lequel ces données sont rendues méconnaissables. Pour ce faire, les données permettant d'identifier la personne (p. ex. le nom, la date de naissance, le domicile) sont remplacées par un pseudonyme (p. ex. un code). Seul celui qui détient la clé peut associer les données à la personne (dépseudonymisation ou réidentification).  

7\. Quelles données traitons-nous et d'où viennent-elles?
---------------------------------------------------------

Nous traitons les données personnelles qui nous sont nécessaires pour atteindre les buts visés. Vous trouverez des informations complémentaires sur les données personnelles traitées sous les différents buts visés ([voir point 8](#achtens)).  

En général, vous nous remettez vos données vous-même, par exemple en nous les transmettant ou en nous contactant.  

Dans certains cas, nous relevons vos données nous-mêmes ou de manière automatisée, par exemple lorsque vous profitez de nos services, faites des achats chez nous, surfez sur nos sites web ou utilisez nos applis. En font partie notamment les données relatives aux transactions et aux comportements, les identifiants en ligne, les données de trafic et de suivi ([voir point 8.3](#achtdrei)). Parfois, nous obtenons les données à partir d'informations préexistantes, par exemple en analysant les données relatives à vos transactions ou à vos comportements ([voir point 13](#dreizehntens)).  

Si la finalité l'exige, vos données personnelles sont aussi collectées par d'autres entreprises du groupe Coop (voir point [8.3](#achtdrei) et [13](#dreizehntens)). Enfin, vos données personnelles peuvent aussi nous être transmises par des tiers. Il peut s'agir en particulier des tiers suivants:  

* personnes de votre entourage (p. ex. adresse de livraison, procuration);
* banques ou autres partenaires contractuels (p. ex. lors d'achats et de paiements);
* sociétés de renseignements économiques (p. ex. lors d'un examen de solvabilité);
* prestataires en ligne (p. ex. services d'analyse) et revendeurs d'adresses (p. ex. mises à jour des listes d'adressage);
* autorités (p. ex. en lien avec une procédure juridique);
* sources publiques (p. ex. registres publics, médias, Internet).  

Les données personnelles que nous recevons de tiers peuvent relever des catégories suivantes:  

* données personnelles de base (nom, adresse, date de naissance, etc.);
* données de contact (téléphone mobile, adresse mail);
* données financières (relations de compte);
* données d'identification (p. ex. cookies, adresses IP);
* données de localisation et de trafic;
* enregistrements photo et vidéo;
* données de profil ou données relatives aux préférences personnelles (p. ex. produits ou services préférés);
* données sensibles (p. ex. données biométriques ou informations de santé).  

8\. À quelles fins traitons-nous vos données personnelles?
----------------------------------------------------------

Nous pouvons traiter vos données personnelles à différentes fins, mais essentiellement pour vous fournir nos services.  

### 8.1 Exécution d'un contrat

Nous avons généralement besoin de vos données personnelles pour conclure et exécuter un contrat. C'est le cas par exemple lorsque vous passez commande dans l'un de nos magasins en ligne ou l'une de nos filiales, que vous créez un compte client, que vous utilisez nos applis ou que vous sollicitez d'autres offres de Coop, en ligne ou hors ligne. L'exécution d'un contrat peut nécessiter le traitement des catégories de données personnelles suivantes:  

* données personnelles de base (p. ex. formule d'appel, prénom, nom, date de naissance, genre, numéro de client, nom d'utilisateur, numéro de Supercard);
* informations de contact (p. ex. adresse de domicile, adresse mail, numéro de téléphone, adresse de livraison);
* données financières (p. ex. informations de paiement, examen de solvabilité);
* données de transaction (p. ex. panier d'achat);
* historique du client (p. ex. interactions avec le service client, informations sur la gestion des défauts ou des réclamations).  

Dans le cadre de la relation contractuelle, nous procédons à tous les traitements nécessaires à la préparation, la conclusion, l'exécution ou la mise en œuvre du contrat. Avant la conclusion d'un contrat, nous nous renseignons sur votre solvabilité (informations sur votre capacité de paiement et votre conduite en matière de paiements), afin de déterminer si nous pouvons effectivement conclure le contrat et, le cas échéant, sous quelle forme. Lorsqu'un produit requiert un âge minimum, nous pouvons vous demander de nous prouver votre âge en nous fournissant une copie d'une pièce d'identité (carte d'identité ou passeport) ou le vérifier automatiquement au moyen du numéro de cette pièce. Pour vous livrer une marchandise commandée, nous pouvons être amenés à transmettre vos données à un prestataire tiers (p. ex. la Poste). De plus, pour le trafic des paiements, nous échangeons vos données avec un prestataire de services financiers. Enfin, il peut nous arriver de traiter vos données lorsque vous nous soumettez une demande concernant un produit, l'élimination d'un défaut, le traitement d'une réclamation, la réservation ou l'évaluation de produits.  

### 8.2 Communication

Nous traitons vos données afin de communiquer avec vous et de répondre à vos demandes. C'est le cas lorsque vous remplissez l'un de nos formulaires de contact, que vous vous adressez à nous par mail, par courrier, par téléphone ou par un autre moyen ou encore lorsque nous prenons contact avec vous ou procédons à la gestion de la relation clientèle. À cet effet, nous traitons en particulier les données suivantes:  

* le nom et les données de contact (p. ex. nom, adresse, adresse mail, numéro de téléphone);
* l'objet de la communication (p. ex. lettre, mail, chat, commentaires sur le site web, entretiens téléphoniques;
* les données secondaires de la communication (p. ex. informations sur le type, l'heure ou le lieu de la communication).  

Nous pouvons exécuter toutes les opérations nécessaires à la communication avec vous, notamment répondre à vos demandes ou vous contacter si nous avons des questions. Nous pouvons aussi utiliser les données de communication à des fins d'assurance qualité ou de formation. Dans ce cas, les données sont pseudonymisées ou anonymisées dans la mesure du possible. Nous attirons particulièrement votre attention si nous enregistrons ou écoutons des entretiens téléphoniques ou des vidéoconférences à des fins d'assurance qualité ou de formation. Si vous ne souhaitez pas d'enregistrement, il vous suffit de nous le faire savoir ou de mettre fin à votre participation. Si vous ne désirez pas d'enregistrement vidéo, vous pouvez tout simplement éteindre votre caméra. La communication peut aussi être enregistrée à d'autres fins, comme l'exécution d'un contrat ([point 8.1](#achteins)), des activités marketing ([point 8.3](#achtdrei)) ou des études de marché ([point 8.4](#achtvier)). Vous recevez des informations complémentaires en lien avec l'activité visée.  

### 8.3 Marketing et informations

Nous pouvons traiter vos données personnelles à des fins de marketing, pour vous soumettre des offres adaptées et attrayantes ou des informations intéressantes sur nos produits, services, événements, etc. C'est notamment le cas lorsque vous faites des achats dans nos magasins en ligne, que vous passez commande dans nos magasins, que vous créez un compte client, que vous utilisez nos applis, que vous participez à un concours ou un tirage au sort, que vous sollicitez d'autres offres de Coop, en ligne ou hors ligne. Nous traitons notamment les données suivantes à des fins de marketing:  

* données personnelles de base (p. ex. formule d'appel, prénom, nom, date de naissance, genre, numéro de client, nom d'utilisateur);
* informations de contact (p. ex. adresse de domicile/de livraison, adresse mail, numéro de téléphone);
* données de transaction et de comportement (p. ex. détails relatifs au panier d'achat, comportement d'achat, participation aux concours, participation aux événements, informations sur les services en abonnement);
* identifiants en ligne (p. ex. cookies, adresses IP);
* données de trafic et de suivi en ligne (p. ex. comportement de navigation, comportement de clic à la réception de newsletters);
* données de profil ou données relatives aux préférences personnelles (p. ex. produits ou services préférés).  

Le traitement à des fins de marketing englobe toutes les opérations nous permettant de vous informer sur nos offres de manière appropriée. Nous pouvons vous adresser des informations et des offres par courrier ou par voie électronique. Il peut s'agir de l'envoi électronique de newsletters, de mails, de messages push dans les applis ou d'autres messages électroniques et de l'envoi postal de brochures publicitaires, de magazines ou d'autres imprimés. Sont également recueillis les messages publicitaires numériques tels que les annonces associées aux recherches, qui s'affichent sur les pages web, les vidéos ou les réseaux sociaux. Nous pouvons aussi vous remettre des bons ou vous inviter à des événements, des tirages au sort et des concours. Nous pouvons enfin vous faire part de recommandations de produits ou de services sur nos sites web ou nos applis ou attirer votre attention sur des processus de commande interrompus.  

Nous personnalisons ces offres et informations à l'aide des données que vous nous confiez, afin que vous ne receviez, dans la mesure du possible, que celles qui sont pertinentes et intéressantes pour vous. Pour ce faire, nous pouvons procéder à des évaluations et créer des profils ([voir point 13](#dreizehntens)). Enfin, nous analysons nos mesures publicitaires et évaluons leur efficacité.  

Nous pouvons aussi confier à des tiers le soin de diffuser des publicités, de réaliser des campagnes de publicité et de procéder à la mesure du taux de conversion ainsi qu'à d'autres mesures similaires (p. ex. grâce aux cookies de tiers, voir points [18.2](#achtzehnzwei), [18.3](#achtzehndrei)).  

Vous avez en tout temps la possibilité de vous désabonner des supports de marketing-communication que vous recevez. Pour ce faire, il vous suffit de cliquer sur le lien de désabonnement figurant dans le mail. Les informations sur la désactivation des cookies de marketing (qui conduisent à des publicités personnalisées) figurent dans les dispositions relatives aux cookies ([point 18.2](#achtzehnzwei)).  

### 8.4 Autres finalités

Il nous arrive de traiter vos données personnelles à d'autres fins. Parmi celles-ci figurent:  

* **Les études de marché et sondages d'opinion :** nous traitons vos données personnelles afin de développer et d'améliorer nos offres en permanence. Nous réalisons par exemple des enquêtes ou des sondages en lien avec la commande d'un produit ou l'utilisation d'un service. Ces enquêtes ou sondages peuvent avoir lieu par mail, par SMS, par appli ou sur un site web. Pour ce faire, nous avons généralement recours à de données pseudonymisées ou anonymisées. Le cas échéant nous pouvons analyser et exploiter ces informations pour vous faire parvenir des offres personnalisées (voir points [8.3](#achtdrei) et [13](#dreizehntens)). Nous pouvons également nous servir d'évaluations en ligne de produits à des fins publicitaires et utiliser la vôtre dans ce cadre (médias en ligne et imprimés). Nous pouvons également nous servir d'évaluations en ligne de produits et de données de sources publiques (Internet p. ex.) pour des études de marché et sondages d'opinion, notamment pour développer nos offres, mieux comprendre les besoins et nous améliorer. 
* **L'exercice de droits juridiques :** nous devons parfois traiter vos données personnelles pour faire valoir nos droits ou rejeter des prétentions infondées/injustifiées. Selon les cas, ces opérations peuvent concerner diverses catégories de données personnelles.
* **Le respect des exigences légales, la prévention et l'explication d'actes pénaux ou de comportement fautifs :** nous sommes tenus de vérifier, le cas échéant, le respect des exigences légales et, en cas d'infractions, de collaborer avec les autorités. À cet effet, nous pouvons être amenés à traiter vos données personnelles. Ce traitement peut concerner toutes les données personnelles pertinentes. C'est notamment le cas lorsqu'il s'agit d'appliquer les dispositions relatives à la protection de la jeunesse (p. ex. âge minimal pour la vente d'alcool) ou de respecter d'autres exigences réglementaires, pour transmettre des informations ou des documents aux autorités lorsque la loi l'exige ou pour collaborer à des enquêtes menées par des autorités (p. ex. poursuites pénales ou autorité de surveillance) lorsque nous avons une obligation légale de le faire.
* **La sécurité :** dans certains cas, nous devons traiter vos données personnelles afin de garantir votre sécurité et la sécurité de notre entreprise. Toutes vos données personnelles peuvent faire l'objet de ce traitement. Il peut s'agir en particulier de vidéosurveillance dans nos points de vente afin de garantir la sécurité des produits et de couvrir les vols ou les agressions. Les systèmes de surveillance sont limités à certains emplacements et signalés comme tels. Les contrôles sporadiques effectués pour vérifier le décompte correct des marchandises, l'analyse des données de transaction et de comportement visant à identifier les comportements suspects ou l'évaluation et l'analyse de l'utilisation de nos systèmes en font partie également.
* **Autres finalités :** nous pouvons exploiter vos données personnelles à d'autres fins, par exemple dans le cadre de nos processus internes et de notre administration. Relèvent de ces autres finalités notamment les opérations menées à des fins administratives (l'administration des données de base, la comptabilité, l'archivage de données, le contrôle, la gestion et l'amélioration continue de notre infrastructure informatique) ainsi que l'évaluation et l'amélioration des processus internes, auxquelles sont rattachées l'analyse du comportement d'utilisation de nos applis et sites web à des fins d'optimisation ([voir aussi point 18](#achtzehntens)). Pour améliorer certains services, nous pouvons utiliser l'intelligence artificielle (IA) à des fins d'analyse et de statistiques des données utilisateur. Dans ces cas, les statistiques de l'IA servent exclusivement à optimiser le service considéré. La sauvegarde d'autres intérêts légitimes relève elle aussi de ces autres finalités, dont la liste n'est pas exhaustive.  

9\. Sur quelles bases légales reposent la collecte et le traitement de vos données personnelles?
------------------------------------------------------------------------------------------------

La base légale sur laquelle reposent la collecte et le traitement des données personnelles dépend de la finalité du traitement. Les principes suivants s'appliquent:  

Nous traitons vos données selon les règles de la bonne foi et aux fins définies dans la présente déclaration de protection des données ([voir point 8](#achtens)). Nous veillons à un traitement transparent et proportionné au but visé.  

Si, exceptionnellement, ces principes ne peuvent être respectés, le caractère légal du traitement des données peut néanmoins être garanti par un motif justificatif. Parmi les motifs justificatifs figurent notamment:  

* votre consentement;
* l'exécution d'un contrat ou de mesures précontractuelles;
* le respect de prescriptions légales;
* nos intérêts légitimes, pour autant que vos intérêts ne soient pas prépondérants.  

Vous pouvez révoquer en tout temps votre consentement. Pour ce faire, nous avons introduit la fonction "opt-out" en lien avec certains traitements. Un message informel par mail peut également suffire. Cette révocation n'affecte pas la légalité du traitement de données déjà effectué.  

Sont considérés comme des intérêts légitimes les motifs suivants:  

* la mise à disposition et le développement de nos offres, services, sites web, applis et autres plateformes sur lesquelles nous sommes présents;
* la communication avec des tiers et le traitement de leurs demandes (p. ex. pour la livraison de produits et de services à des tiers);
* le contrôle et l'optimisation des procédures visant l'analyse des besoins dans l'optique d'un contact direct avec le client;
* l'exécution d'activités de marketing et de publicité ainsi que la réalisation d'études de marché et de sondages d'opinion;
* la lutte contre la fraude et le respect des prescriptions légales.  

10\. A qui transmettons-nous vos données personnelles?
------------------------------------------------------

### 10.1 Au sein du groupe Coop

Nous pouvons transmettre vos données personnelles à d'autres entreprises du groupe Coop, à des fins d'administration interne du groupe ou de la gestion de contrats ([voir point 8.1](#achteins)). Dans ces cas, toutefois, l'entreprise concernée ne traite pas vos données à ses propres fins. Mais nous pouvons reprendre par exemple dans d'autres magasins du groupe Coop les changements apportés à vos données de base (p.ex. changement d'adresse) dans un magasin.  

Nous pouvons aussi communiquer vos données dans le cadre d'activités marketing. Elles peuvent alors être évaluées et mises en correspondance avec des données émanant d'autres entreprises du groupe Coop ([voir point 13](#dreizehntens)). De même, d'autres entreprises du groupe Coop ou formats de Coop Société Coopérative peuvent exploiter vos données personnelles à leurs propres fins et vous soumettre des offres sur mesure. Cette communication et cette évaluation se font seulement avec votre consentement, que vous pouvez révoquer en tout temps (voir les informations à ce propos au [point 13](#dreizehntens)).  

Vous trouverez des informations sur les formats et les sociétés du groupe Coop au [point 3](#drittens).  

### 10.2 En-dehors du groupe Coop

Nous pouvons par ailleurs transmettre vos données personnelles à des tiers n'appartenant pas au groupe Coop lorsque l'exécution du contrat l'exige (p. ex. aux entreprises chargées de la livraison de la marchandise ou à l'organisme de crédit chargé de la procédure de paiement) ou que des prestations de services d'ordre technique ou organisationnel le requièrent. Ces tiers sont contractuellement tenus de traiter vos données personnelles uniquement dans le cadre de notre mandat et conformément à nos instructions. Ils doivent en outre garantir la sécurité de vos données personnelles en prenant les mesures techniques et organisationnelles appropriées. Peuvent être concernés par le traitement de tels mandats en particulier les prestataires des domaines suivants:  

* expédition et logistique (p. ex. pour l'envoi de marchandises commandées);
* publicité et marketing (p. ex. pour l'envoi de communications telles que publipostages, cartes postales, newsletters, pour la publicité sur écran, la réalisation de concours, d'enquêtes et d'études de marché);
* organisation et déroulement de manifestation et réceptions;
* mesures de lutte contre la fraude;
* administration d'entreprises et activités fiduciaires;
* services de paiement;
* services d'encaissement;
* services informatiques;
* services de conseil et autres services, tels que la location d'appareils ou la mise en relation d'artisans.  

En tant que responsables autonomes, nos prestataires peuvent, le cas échéant, traiter dans leur propre intérêt légitime (p.ex. pour une évaluation statistique ou un décompte) les données relatives à l'utilisation de leurs prestations et d'autres données recueillies dans le cadre de l'utilisation de leur service. Ces prestataires renseignent les utilisateurs sur leurs propres activités de traitement de données dans leurs déclarations de protection des données.  

Il peut arriver que nous transmettions vos données à d'autres tiers pour leur propre traitement de données. Il peut s'agir en particulier de partenaires contractuels, qui dépendent de la transmission de ces données pour leurs contrats. Ces partenaires peuvent par exemple recevoir les données d'enregistrement relatives à des bons émis et échangés, à des invitations, etc. Nous pouvons leur transmettre des données également lorsque vous choisissez de profiter d'offres de ce type. Parmi les destinataires figurent d'autres partenaires contractuels avec lesquels nous coopérons, qui réalisent de la publicité pour nous et auxquels nous transmettons des données pseudonymisées à des fins d'analyse et de marketing (p. ex. des exploitants de réseaux sociaux). Cette publicité n'est diffusée que si vous y avez consenti ou s'il existe une autre justification (voir point 9; pour le domaine en ligne, voir points [18.2](#achtzehnzwei) et [18.3](#achtzehndrei)). Nos partenaires contractuels en matière de publicité et de coopération ont accès, le cas échéant, à vos données traitées à des fins de marketing et de publicité sur la base d'un numéro d'identification sous une forme agrégée (p. ex. pour des raisons de préférence) et sans lien avec votre personne. Elles leur permettent de diffuser de la publicité basée sur un groupe cible et de procéder à des évaluations impersonnelles dans leur domaine (p. ex. sur le nombre de clients qui ont regardé leur publicité). Dans ce contexte, nous ne divulguons toutefois pas votre identité. Par ailleurs, vous avez en tout temps la possibilité d'empêcher l'exploitation de vos données en activant la fonction opt-out dans votre profil ([voir point 13](#dreizehntens)). Vous pouvez en outre désactiver les cookies correspondants et empêcher la publicité basée sur le groupe cible sur nos sites web et sur les sites web de tiers ([voir point 18.2](#achtzehnzwei)). À cet égard, nous travaillons entre autres avec Virtual Minds GmbH, qui est co-responsable de la collecte de certaines données d'utilisateur (ID spécifique à l'appareil, ID de publicité mobile, informations sur les intérêts et le comportement de navigation et classement de l'utilisateur dans des segments de tiers). Vous trouverez [ici](https://theadex.com/datenschutz-plattform/) la déclaration de protection des données de Virtual Minds GmbH.

Aux fins de l'enquête de solvabilité, nous pouvons transmettre certaines données personnelles à des sociétés de renseignements économiques avec lesquelles nous collaborons dans ce cadre et qui traitent les données.  

Dans certains cas, nous pouvons transmettre vos données personnelles aux autorités, en Suisse et à l'étranger, lorsque nous y sommes tenus ou autorisés légalement ou lorsque la sauvegarde de nos intérêts légitimes le requiert. Les autorités sont alors responsables du traitement des données que nous leur avons transmises.  

11\. Pouvons-nous transmettre vos données personnelles à l'étranger?
--------------------------------------------------------------------

Dans la mesure du possible, nous traitons vos données en Suisse ou dans l'Espace économique européen (EEE). Dans le cadre de la sous-traitance d'un mandat, vos données personnelles peuvent, le cas échéant, être transmises à un prestataire à l'étranger ([voir point 10.2](#zehnzwei)). Il peut s'agir de n'importe quel pays dans le monde.  

En l'absence de législation appropriée sur la protection des données, un transfert de données dans un pays tiers n'a lieu que si le sous-traitant offre en la matière des garanties jugées suffisantes par le législateur (p. ex. clause contractuelle standard de l'UE). Une transmission fondée sur une clause contractuelle standard n'a lieu qu'après évaluation préalable des risques. Si cette dernière révèle que le sous-traitant n'est pas en mesure de respecter la clause contractuelle standard, nous nous assurons que des mesures techniques supplémentaires sont mises en œuvre afin de préserver l'intégrité et la confidentialité des données personnelles transmises.  

12\. Traitons-nous des données personnelles sensibles?
------------------------------------------------------

Nous ne traitons des données personnelles sensibles ([voir point 6.2](#sechszwei)) que si celles-ci sont absolument nécessaires à la fourniture de la prestation et si vous les avez communiquées ou consenti à leur traitement. Un tel traitement peut avoir lieu par exemple lorsque vous nous faites part de problèmes de santé après l'achat d'un produit.  

13\. Comment utilisons-nous le profilage?
-----------------------------------------

Le profilage consiste à automatiser le traitement des données d'achat et de comportement afin de créer des profils qui peuvent refléter vos intérêts et vos préférences. Nous nous servons ensuite de ces profils pour vous proposer des produits intéressants et pertinents pour vous. À cet effet, nous procédons à l'évaluation de vos données personnelles telles que les données personnelles de base ([voir point 8.1](#achteins)), les données contractuelles ([voir point 8.1](#achteins)), les données de communication ([voir point 8.2](#achtzwei)), les données de transaction et de comportement, les données d'identification ou de suivi en ligne et les données de trafic ([voir point 8.3](#achtdrei)), puis les interprétons et les combinons au moyen de modèles statistiques et logiques reconnus.  

Nous exploitons notamment ces évaluations pour vous informer et vous conseiller de manière ciblée sur certains services ou produits. Grâce au profilage, nous sommes en mesure d'améliorer en permanence nos offres et de les adapter aux besoins individuels, de vous informer et de vous soumettre seulement celles répondant à vos besoins, ou de vous assister plus efficacement au service clients. Le profilage nous permet en outre de vous adresser seulement les informations et les offres qui sont effectivement pertinentes pour vous. Vous bénéficiez ainsi de rabais, pouvez lire des contenus personnalisés dans les newsletters, les applis et les magasins en ligne (p. ex. une suite sur mesure d'articles et de rabais) et ne recevez que de la publicité intéressante pour vous.  

Nous procédons à un profilage à l'échelle du groupe, grâce auquel nous associons des données personnelles provenant de diverses sources (p. ex. de différents services du groupe Coop). Ce profilage n'est effectué que si vous y avez consenti. C'est le cas lorsque vous créez un compte client dans l'un de nos magasins en ligne et que vous acceptez ses CGV. Il nous permet de mieux répondre à vos besoins. Vous pouvez vous opposer, le cas échéant, à l'utilisation de ces analyses à des fins de marketing au sein du groupe Coop dans le compte du magasin en ligne concerné. Certains magasins en ligne permettent de passer commande sans créer de compte client. En l'absence de compte client, aucun profilage n'est effectué.  

Certains domaines (p. ex. les magasins en ligne) peuvent également procéder à leur propre profilage en exploitant les données en leur possession (sans données supplémentaires). Si vous ne souhaitez pas d'un tel profilage, vous pouvez renoncer à la création d'un compte ou vous désabonner du compte client correspondant.  

14\. Avons-nous recours aux décisions individuelles automatisées?
-----------------------------------------------------------------

Les décisions individuelles automatisées sont des décisions qui, bien qu’étant exécutées de manière entièrement automatisée, c'est-à-dire sans intervention humaine, déploient un effet juridique pour la personne concernée ou réduisent considérablement sa marge de manœuvre.  

Normalement, nous n'utilisons pas les décisions individuelles automatisées. Dans le cas contraire, nous vous en informons expressément.  

15\. Combien de temps conservons-nous vos données?
--------------------------------------------------

Nous ne conservons vos données que le temps nécessaire pour atteindre les fins pour lesquels elles ont été collectées, ou si nous sommes tenus légalement de les conserver plus longtemps.  

Nous devons notamment conserver pendant 10 ans la correspondance commerciale, les contrats et les pièces comptables (art. 958 du Code suisse des obligations \[CO\]). Dès lors que ces données vous concernant ne sont plus nécessaires à l'exécution de nos prestations, nous les bloquons. Ensuite, nous ne les utilisons plus que pour l'établissement des comptes et à des fins fiscales.  

16\. Comment protégeons-nous vos données?
-----------------------------------------

Nous conservons vos données en sûreté et prenons les mesures organisationnelles et techniques appropriées pour les préserver de tout accès non autorisé, de tout abus, de toute modification ou de toute perte. Nos partenaires contractuels et collaborateurs qui ont accès à vos données personnels sont tenus de respecter les dispositions relatives à la protection des données.  

Notre site web utilise un cryptage SSL ou TLS pour des raisons de sécurité et pour sécuriser l'échange d'informations confidentielles (p. ex. vos commandes ou demandes). Une connexion cryptée se reconnaît au préfixe de l'adresse, qui passe de "http://" à "https://", et au symbole du cadenas figurant dans la barre d'adresse de votre navigateur. Le trafic des paiements à l'aide des moyens de paiement usuels (p. ex. cartes Visa/MasterCard, etc.) passe exclusivement par une connexion cryptée reposant sur les protocoles SSL ou TLS.  

Étant donné qu'il n'est pas possible de garantir une sécurité absolue des données dans la communication par mail, nous recommandons de choisir des modes de transmission plus sûrs pour vos informations confidentielles.  

17\. Modification de la présente déclaration de protection des données
----------------------------------------------------------------------

Nous nous réservons le droit d'apporter des modifications à la présente déclaration de protection des données, par exemple lorsque les modalités de traitement ou la situation juridique évoluent. En cas de modifications importantes, nous vous informerons séparément, pour autant que cela n'entraîne pas un volume de travail disproportionné.

18\. Informations sur les sites web et les cookies
--------------------------------------------------

Les informations qui suivent vous montrent comment nous traitons les données, et en particulier les données personnelles, sur nos sites web ou nos applis. Le traitement s'effectue notamment à l'aide de cookies et de technologies similaires. Les dispositions ci-après s'appliquent tant pour nos sites web que pour nos applis, même s'il est seulement fait mention de site web.  

### 18.1 Mise à disposition du site web et établissement du fichier log

**_Quelles informations recueillons-nous et comment les exploitons-nous?_**  

Lorsque vous consultez nos sites web, certaines données sont automatiquement stockées sur nos serveurs ou sur les serveurs des services et produits que nous avons achetés et/ou installés. Ce stockage vise l'administration du système, la sécurité, le suivi ou l'évaluation statistique. Il s'agit des données suivantes:  

* nom du fournisseur de services Internet;
* adresse IP (selon les cas);
* la version de votre navigateur;
* le système d'exploitation de l'ordinateur depuis lequel vous avez accédé à notre site web;
* la date et l'heure de l'accès;
* le site web que vous avez visité précédemment;
* les mots clés que vous avez utilisés afin de trouver notre site web;
* le type de navigateur;
* le nom d'hôte de l'ordinateur;
* le mode d'accès;
* le statut de connexion.  

**_Comment pouvez-vous empêcher la collecte de vos données?_**  

Les données ne sont conservées que le temps nécessaire pour atteindre le but visé par leur collecte. Par conséquent, elles sont généralement supprimées à la fin de chaque session. Le stockage des fichiers log est impératif pour l'exploitation du site web. Vous n'avez donc aucune possibilité de vous y opposer.  

### 18.2 Cookies

_**Comment les cookies fonctionnent-ils et à quoi servent-ils?**_  

Les cookies sont des fichiers texte que le navigateur du système d'exploitation stocke sur votre ordinateur lorsque vous consultez un site web. Ils contiennent un numéro d'identification (ID) unique, qui nous permet de distinguer les visiteurs les uns des autres. Généralement, ils ne sont toutefois pas identifiés. Ils ne causent aucun dommage à votre ordinateur et ne contiennent pas de virus. Ils servent aussi à améliorer les interactions utilisateur en veillant à mémoriser certains réglages et sont indispensables à certaines commandes techniques (p. ex. l'administration de la session ou du panier d'achat).  

**_Quels sont les différents types de cookies?_**  

La plupart des cookies que nous utilisons sont des "cookies de session", qui sont automatiquement supprimés à la fin de la visite.  

Il en existe d'autres, qui restent stockés sur l'ordinateur jusqu'à ce que vous les supprimiez (ils sont généralement supprimés après un délai de 2 ans). Il s'agit de cookies visant à mémoriser vos préférences (p. ex. paramètres de lieu et de langue), à assurer la mise à disposition rapide et la présentation attrayante de contenus web (p. ex. par l'utilisation de polices et de réseaux de distribution de contenu), à analyser la fréquentation du site web, à procéder à l'évaluation statistique et à l'amélioration continue ainsi qu'à garantir des objectifs marketing (généralement au moyen de cookies de tiers, voir ci-dessous).  

Nous pouvons en outre exploiter des technologies analogues comme les tags de pixel, le fingerprinting ou d'autres technologies visant le stockage de données sur le navigateur. Les tags de pixel permettent de transmettre à l'exploitant du serveur différentes informations au moyen de petites images ou de codes de programmation normalement invisibles, qui sont chargés depuis un serveur (p. ex. si et quand un site web est consulté). Lorsque vous consultez un site web, le fingerprinting réunit des informations sur la configuration de votre ordinateur ou de votre navigateur afin de distinguer votre terminal des autres appareils. La plupart des navigateurs sont en outre compatibles avec des technologies supplémentaires (p. ex. stockage web), auxquelles nous pouvons également avoir recours.  

**_Quels cookies ou quelles technologies similaires utilisons-nous?_**  

Nous pouvons avoir recours aux cookies et technologies similaires ci-dessous:  

* **Cookies nécessaires:** ce sont les cookies indispensables à l'utilisation d'un site web et de ses fonctions. Ils évitent par exemple qu'en cas de changement de pages, les données de formulaires déjà saisies soient effacées et que le contenu d'un panier soit perdu.  
    
* **Cookies de performance:** grâce aux cookies de performance, nous pouvons effectuer des analyses, en recueillant des informations sur les modalités d'utilisation d'un site web. Nous pouvons par exemple constater le comportement des visiteurs d'un site web, mesurer les temps de chargement ou le comportement du site sur différents navigateurs. Grâce à ces cookies, nous sommes en mesure d'améliorer en permanence la qualité de nos sites web et l'expérience utilisateur.  
    
* **Cookies de fonctionnement:** les cookies de fonctionnement nous permettent d'enregistrer certaines données saisies sur nos sites web, afin que vous n'ayez pas à les entrer une nouvelle fois (p. ex. site, langue, données de formulaires, etc.). Ces cookies augmentent donc la convivialité de nos sites web.  
    
* **Cookies de marketing:** nous utilisons (ou nos partenaires utilisent) ces cookies pour vous présenter sur nos sites web (ou les sites web de tiers) des annonces publicitaires adaptées à votre comportement de navigation et intéressantes pour vous.  

**_Avons-nous recours aux cookies de tiers?_**  

Nous pouvons aussi nous servir des cookies de tiers. Dans ce cas, les cookies générés lors de la visite d'un site web ne sont pas enregistrés par nous-mêmes mais par le fournisseur tiers. Ces fournisseurs peuvent aussi être domiciliés en dehors de l'Espace économique européen (EEE); le cas échéant, nous veillons à la protection des données en adoptant des mesures appropriées ([voir point 11](#elftens)).  

Les cookies de tiers peuvent être des outils d'analyse, mais aussi des mesures de suivi ou de reciblage. Ils nous permettent d'afficher des annonces publicitaires à votre intention sur nos sites web ou sur les sites web de tiers, et de mesurer l'impact de ces annonces. Les fournisseurs tiers peuvent enregistrer votre comportement d'utilisation sur nos sites et, le cas échéant, y associer des données qui ont été collectées sur d'autres sites. Ils peuvent également traiter ces données pour leurs propres fins, p. ex. pour réaliser une publicité personnalisée sur leurs propres sites ou sur d'autres sites web sur lesquels ils diffusent des publicités. Dans la mesure où le fournisseur peut vous identifier (p. ex. parce que vous possédez un compte client), il peut vous associer aux données utilisateur. Ces traitements sont soumis aux dispositions de protection des données du fournisseur tiers. Les fournisseurs tiers les plus importants sont Google et Facebook. Vous trouverez ci-après une description des principaux outils que nous utilisons ([voir point 18.3](#achtzehndrei)).  

**_Comment empêcher la collecte de vos données au moyen de cookies?_**  

Les cookies sont stockés sur votre propre ordinateur, ce qui vous permet d'avoir le contrôle de leur utilisation. Vous pouvez les supprimer intégralement ou encore limiter ou désactiver leur transmission en modifiant les paramètres de votre navigateur. Grâce aux extensions des navigateurs, vous avez en outre la possibilité de bloquer le suivi de vos données par certains tiers. Vous trouverez d'autres informations sur l'utilisation des cookies dans les pages d'aide de votre navigateur. Si vous désactivez les cookies, il se peut que vous ne puissiez pas profiter pleinement de certaines fonctionnalités.  

Vous trouvez ci-dessous les guides utilisateurs des navigateurs les plus utilisés:  

La "Network Advertising Initiative" (NAI), "YourAdChoices" (Digital Advertising Alliance) ou "Your Online Choices" (European Interactive Digital Advertising Alliance, EDAA) prévoient généralement pour de nombreux services une possibilité de s'opposer (fonction "opt-out") aux cookies destinés à mesurer la performance d'un site ou la publicité.  

_**Quels autres outils de publicité en ligne utilisons-nous?**_  

Au-delà du marketing et des cookies de tiers, nous avons recours à d'autres techniques visant à piloter la publicité en ligne sur d'autres sites web et à éviter ainsi les pertes de diffusion. Nous pouvons par exemple transmettre à des entreprises tierces (voir définition [point 6.6](#sechssechs)) les adresses mail de nos utilisateurs sous une forme pseudonymisée (appelée hashing). En les recoupant avec sa base de données, l'annonceur (en général un fournisseur de média social) peut identifier les données de contact figurant déjà dans sa base de données et diffuser des publicité adaptées à vos intérêts (voir p. ex. les cookies cités sous point [18.3](#achtzehndrei)). Ces entreprises ne reçoivent toutefois jamais les adresses mail de personnes qui ne sont pas déjà connues d'elles. Vous pouvez empêcher la diffusion de publicité personnalisée en procédant au paramétrage des cookies (voir ci-dessus). 

_**Pouvons-nous intégrer des offres de tiers sur nos sites web?**_  

Nous pouvons intégrer d'autres offres de tiers sur nos sites web, provenant de fournisseurs de médias sociaux. Ces offres sont toutefois désactivées par défaut. Dès que vous les activez (p. ex. par un clic sur un bouton), les fournisseurs correspondants constatent que vous vous trouvez sur notre site web. Si vous avez un compte auprès de ce média social, celui-ci peut alors établir un lien avec vous et suivre votre utilisation des offres en ligne. Les fournisseurs de médias sociaux traitent ces données sous leur propre responsabilité.  

### 18.3 Outils de suivi

Nous nous servons d'outils de suivi sur nos sites web et nos applis, afin d'évaluer l'utilisation de nos offres en ligne et de pouvoir proposer aux visiteurs des mesures de marketing ciblées. Vous trouvez ci-dessous un descriptif des principaux outils de suivi que nous utilisons.  

**a. Google Analytics**

_**Comment fonctionne Google Analytics?**_  

Nous utilisons Google Analytics, un service de Google Ireland Ltd. (Google Building Gordon House, Barrow St, Dublin 4, Irlande) sur nos sites web. Google se sert de cookies, qui sont stockés sur votre ordinateur et permettent d'analyser l'utilisation de nos pages web. Les informations générées par les cookies sont généralement transférées à un serveur de Google aux États-Unis où elles sont stockées. Nous avons ajouté à Google Analytics le code "anonymizeIP", afin de nous assurer que toutes les données sont recueillies de manière anonyme. Ce n'est qu'exceptionnellement que votre adresse IP complète est transmise à un serveur de Google aux Etats-Unis pour être tronquée là-bas.  

_**Pourquoi utilisons-nous Google Analytics?**_  

Sur mandat de notre part, Google évalue les données collectées afin que nous puissions nous faire une idée des visites effectuées et du comportement de navigation sur nos pages web. Ce qui nous offre la possibilité d'améliorer la conception de nos services et de nos contenus.  

_**Quelles autres fonctions utilisons-nous?**_  

Nous nous servons également de cookies pour des campagnes de remarketing. Ces fonctions permettent d'associer les groupes publicitaires cibles créés avec Google Analytics Remarketing aux fonctions multi-appareils de Google AdWords et Google DoubleClick. Ainsi, nous pouvons afficher sur un terminal (p.ex. tablette ou PC) des messages publicitaires personnalisés et ciblés sur vos intérêts, qui résultent de votre comportement d'utilisation et de navigation sur un autre appareil (p. ex. un smartphone). Si vous avez donné votre consentement à Google, cette dernière associe à votre compte Google vos historiques de navigation sur le web et sur les applis. Ainsi, les mêmes messages publicitaires personnalisés s'afficheront sur tous les appareils que vous utilisez en étant connecté à votre compte Google. Pour cette fonction, Google Analytics recueille des identifiants authentifiés, qui sont temporairement combinés à nos données Google Analytics afin de définir et de créer des groupes-cibles pour la publicité multi-appareils.  

**_Comment pouvez-vous empêcher la collecte de vos données via Google Analytics?_**  

Vous pouvez empêcher l'enregistrement des cookies ([voir point 18.2](#achtzehnzwei)) en adaptant les paramètres de votre navigateur. Vous pouvez aussi désactiver Google Analytics en installant l'extension [Google Browser-Add-on](https://tools.google.com/dlpage/gaoptout?hl=fr).  

**b. Google Ads Conversion Tracking et services similaires d'autres fournisseurs**

Dans le cas de Google Ads Conversion Tracking et de services comparables d'autres fournisseurs, un cookie est stocké sur votre ordinateur lorsque vous atteignez l'un de nos sites web après avoir cliqué sur une annonce. Nous utilisons cet outil à des fins de suivi et d'évaluation de la performance de nos annonces. Aucune information permettant d'identifier les utilisateurs n'est collectée. Le fondement juridique de cette opération réside dans notre intérêt légitime à déterminer la performance de nos annonces. Ces cookies sont supprimés après 30 jours.  

_**Droit d'opposition**_  

Si vous ne souhaitez pas faire l'objet d'un suivi, vous pouvez empêcher l'installation du cookie nécessaire dans les paramètres de votre navigateur.  

Vous trouverez plus d'informations sur Google Ads et Google Conversion Tracking dans les dispositions relatives à la protection des données de Google sur [https://www.google.fr/policies/privacy/](https://policies.google.com/privacy?gl=fr&hl=fr).  

**c. Google Customer Match**

Nous pouvons transmettre à Google, sous forme pseudonymisée et cryptée ([voir aussi point 8.3](#achtdrei)), des listes répertoriant les données personnelles de nos clients (p. ex. adresses mail), afin de diffuser des annonces publicitaires personnalisées par l'intermédiaire de ses services. Google procède ensuite à des recoupements de données afin qu'une publicité s'affiche sur le réseau de recherche des personnes qu'elle est parvenue à identifier. Au cours de ce processus, Google n'a pas accès à de nouvelles données personnelles qu'elle pourrait exploiter à ses propres fins.  

Si vous disposez d'un compte Google, vous pouvez désactiver ici la publicité personnalisée. Si vous n'avez pas de compte Google, vous pouvez empêcher l'affichage de publicité personnalisée en désactivant les cookies ([voir à ce propos le point 18.2](#achtzehnzwei)).  

**d. Pixel Meta et Custom Audience**

_**Comment fonctionnent le pixel Meta et l'outil Custom Audience?**_  

Nos sites web utilisent le pixel Meta (Meta Platforms Ireland Ltd., Harbour 4, Grand Canal Quay, Grand Canal Bridge, Dublin 2, Irlande) pour effectuer des mesures de conversion. Le pixel Meta nous permet de suivre votre comportement lorsque vous atteignez notre site web après avoir cliqué sur une annonce publicitaire Facebook. Les données collectées sont anonymes pour nous, en tant qu'exploitant du site, et ne permettent pas d'établir de recoupements avec votre personne.  

_**Pourquoi utilisons-nous le pixel Meta?**_  

Nous utilisons le pixel Meta pour évaluer l'efficacité des annonces publicitaires Facebook à des fins de statistiques et d'études de marché et pour optimiser nos prochaines mesures publicitaires.  

De plus, nous avons recours à Custom Audience afin de cibler nos annonces publicitaires Facebook sur les personnes ayant déjà manifesté un intérêt pour nos offres ou ayant des intérêts similaires. À cet effet, nous lui communiquons vos adresses mail sous forme cryptée et pseudonymisée (hashing), afin de permettre une comparaison avec la base de données et de sélectionner des utilisateurs ayant le même profil ([voir à ce propos le point 8.3](#achtdrei)). Au cours de ce processus, Facebook n'a pas accès à de nouvelles adresses mail qu'elle pourrait exploiter à ses propres fins.  

Si vous ne souhaitez pas recevoir d'annonces publicitaires personnalisées de Facebook, vous pouvez le signifier dans les paramètres de l'application.  

_**Qui est responsable du traitement des données personnelles?**_  

Facebook et nous-mêmes assumons une responsabilité conjointe pour l'échange de données que Facebook collecte ou obtient par l'intermédiaire du pixel Meta ou de fonctionnalités comparables, pour l'affichage d'informations publicitaires correspondant au profil des visiteurs, pour l'amélioration du ciblage des annonces et pour la personnalisation des fonctions et contenus. Vous pouvez donc adresser des demandes de renseignements ou d'autres requêtes relevant du droit de la protection des données directement à Facebook.  

Nous déclinons toute responsabilité pour tout autre traitement de données. Facebook est libre de traiter vos données comme elle l'entend. En particulier, un lien peut être établi avec votre profil utilisateur et Facebook peut traiter les données collectées à ses propres fins publicitaires.  

**e. Facebook SDK**

_**Où et à quelle fin utilisons-nous Facebook SDK?**_  

Certaines de nos applis utilisent l'outil Facebook Software Development Kit (Facebook SDK), fourni par Meta Platforms Ireland Ltd., Harbour 4, Grand Canal Quay, Grand Canal Bridge, Dublin 2, Irlande. Facebook SDK mesure l'efficacité des publicités que nous diffusons sur la plateforme. Cet outil sert d'interface pour la transmission d'informations relatives à l'affichage de publicités sur les terminaux. Pour permettre à Facebook d'identifier nos applis, nous lui transmettons un identifiant via cette interface. Aucune autre donnée utilisateur n'est transférée à Facebook par l'intermédiaire de l'outil SDK. Facebook SDK est toutefois capable de compiler lui-même diverses données et de les envoyer à Facebook.  

Pour savoir quelles données sont recueillies par SDK, nous vous invitons à consulter le chapitre "Quelles sont les données collectées par Facebook grâce au SDK?" sur le [site web de Facebook](https://fr-fr.facebook.com/business/m/one-sheeters/gdpr-developer-faqs).  

_**Comment limiter le transfert de données à Facebook?**_  

Vous pouvez limiter le transfert de données au moyen de l'outil Facebook SDK en activant l'option "Limiter Facebook SDK" dans l'appli. Du fait de la limitation, seules les données suivantes seront transmises:  

* un identifiant d'appli Facebook permettant à Facebook d'identifier l'appli;
* la version de Facebook SDK;
* la langue définie sur l'appareil;
* la plateforme (iOS/Android);
* la version du système d'exploitation.  

**f. Autorisations des applications**

Pour fournir des services sur nos applis, nous avons besoin selon les cas des droits d'accès énumérés ci-après afin d'accéder à certaines fonctions de votre appareil:  

* **Données de localisation jusqu'au niveau du site précis:** l'activation permet de recueillir vos données de localisation pour vous indiquer le point de vente le plus proche par exemple. Les données ne seront pas enregistrées.  
    
* **Photos, vidéos:** l'activation permet de collecter vos données afin de garantir une utilisation rapide de fonctions telles que Google Maps par exemple. À d'autres endroits, les photos et vidéos peuvent servir à compléter des informations que vous avez saisies vous-même (par exemple liste d'achats ou livre de recettes).  
    
* **Messages (seulement iOS):** l'activation permet de paramétrer la réception des messages push.  
    
* **Appareil photo:** l'activation a lieu pour lire des codes-barres (sur des cartes ou des produits) et des codes QR (p. ex. pour renvoyer à des informations produit complémentaires) et pour pouvoir prendre des photos et des vidéos (p.ex. pour la liste d'achats ou le livre de recettes).  
    
* **Calendrier (seulement iOS):** l'activation sert à fixer des échéances dans le calendrier (p. ex. foire viticole Mondovino).  
    
* **Désactiver le mode repos (seulement Android):** l'activation permet de recevoir des messages push.  
    
* **Lecture de la configuration du service Google:** l'activation permet par exemple à Google Maps d'établir des liens avec une utilisation antérieure.  
    
* **Fonction vibreur:** l'activation permet par exemple de confirmer le scannage d'un code-barres ou d'un code QR par une vibration.  
    
* **Vérification de la connexion réseau:** l'activation permet de vérifier l'existence d'une connexion au réseau.  
    
* **Utiliser tous les réseaux / données mobiles:** l'activation permet d'accéder à Internet (p. ex. pour actualiser des données, pour les logins ou pour l'activation de bons).  
    
* **Affichage du flash:** l'activation permet d'enclencher le flash lors de l'utilisation de l'appareil photo.  
    
* **Informations de connexion WLAN:** l'activation permet de consulter des connexions WLAN et d'afficher le statut WLAN.  
    
* **Siri et recherche (seulement iOS):** l'activation permet de faire des propositions lors d'une saisie dans une appli.  
    
* **Mise à jour en arrière-plan (seulement iOS):** l'activation permet de mettre à jour l'appli en arrière-plan.  

### 18.4 Quelles données traitons-nous sur nos pages dans les réseaux sociaux?

Nous pouvons exploiter des pages et d'autres modes de présence en ligne ("Fanpages", "canaux", "profils", etc.) sur les réseaux sociaux et d'autres plateformes exploitées par des tiers et y recueillir les données vous concernant décrites au [point 7](#siebtens) et ci-après. Nous recevons ces données de vous directement ou des plateformes, lorsque vous entrez en contact avec nous par l'intermédiaire de l'une de nos présences en ligne (p. ex. lorsque vous communiquez avec nous, que vous commentez nos contenus ou que vous visitez notre page). Parallèlement, les plateformes évaluent l'utilisation que vous faites de nos pages et mettent en relation ces données avec d'autres données vous concernant dont elles ont connaissance (p. ex. votre comportement et vos préférences). Les sociétés qui gèrent ces plateformes assument la responsabilité du traitement des données à leurs propres fins, en particulier à des fins de marketing et d'étude de marché (p. ex. pour proposer une publicité personnalisée) et pour gérer leurs plateformes (p. ex. définir quel contenu elles vous présentent).  

Nous traitons ces données aux fins décrites au [point 8](#achtens), en particulier à des fins de communication, de marketing (y compris la publicité sur ces plateformes, voir à ce propos le [point 18.2](#achtzehnzwei)) et à des fins d'étude de marché. Nous pouvons diffuser (p. ex. dans notre publicité sur la plateforme ou à d'autres endroits) les contenus que vos publiez vous-même (p. ex. commentaires sur une information). Conformément aux directives d'utilisation, l'exploitant de la plateforme ou nous-mêmes pouvons supprimer ou limiter les contenus que vous diffusez ou qui vous sont adressés (p. ex. commentaires inappropriés).  

Pour toute information complémentaire sur le traitement des données par les exploitants de plateformes, nous vous invitons à consulter les dispositions de protection des données de la plateforme. Vous y apprendrez également dans quels pays sont traitées ces données, quels sont vos droits d'information, de suppression et autres droits et comment les faire valoir ou obtenir d'autres informations.  

**Dernière mise à jour: Décembre 2023**

×

fermer

Partagez notre page:
--------------------

* Entreprise

* Services

* Plus d'infos sur Coop

Suivez-nous sur:
